[
  {
    "id": "c545429ae53134d06ac2de8347c31c51",
    "question": "Bez které bylinky se neobejde italský salát caprese?",
    "answer": "bez bazalky"
  },
  {
    "id": "f42b04bfdadaa4f0d899e45aa5db6d8b",
    "question": "Kde sidli škola se zkratkou ZČU?",
    "answer": "v Plzni"
  },
  {
    "id": "30e189e7270924fb7bda229b50c8ee9b",
    "question": "Ve kterém sportu se setkáme s pojmem gambit?",
    "answer": "v šachách"
  },
  {
    "id": "96226472722204ea5b40cf3fe18e3ed7",
    "question": "Kdo vystupoval na pražském Strahově v roce 1995 na koncertě, který navštívilo 127 000 lidi?",
    "answer": "Rolling Stones"
  },
  {
    "id": "072fd946f89de475f890546a3f335c96",
    "question": "Který je úředni jazyk v Panamě?",
    "answer": "španělština"
  },
  {
    "id": "e1cb899ac3910457ca2b8f59a8528195",
    "question": "Která potravina se nářečně označuje jako erteple nebo kobzole?",
    "answer": "brambory"
  },
  {
    "id": "7944ee6bd6d624f609b4abcbf15efee0",
    "question": "Která krevní tělíska hrají hlavní roli při zastavování krvácení?",
    "answer": "krevní destičky (trombocyty)"
  },
  {
    "id": "bc91198d5d5784d469843636c7d3466b",
    "question": "Jak se nazývá klamný vjem vzniklý bez reálného podnětu v bdělém stavu?",
    "answer": "halucinace"
  },
  {
    "id": "18e231e85d33f40c68e07304ae86d1d9",
    "question": "Jak se jmenoval zakladatel moderních olympijských her?",
    "answer": "Pierre de Coubertin"
  },
  {
    "id": "9e6f576fc9a584f9c804112ab094aa43",
    "question": "Co je antracit?",
    "answer": "černé uhlí"
  },
  {
    "id": "847c46137788b4d27aa7e346915f9624",
    "question": "Griotka je likér obvykle vyrobený ze kterého ovoce?",
    "answer": "z višní"
  },
  {
    "id": "4ba120075345a41cf86add2c9c128681",
    "question": "Pálenka kalvádos je obvykle vyrobena ze kterého ovoce?",
    "answer": "koleno"
  },
  {
    "id": "e98267bda741c4d07b7a5fd5cf4042be",
    "question": "Jak se česky nazývá kloub spojujici stehenní a holenni kost?",
    "answer": "Frida Kahlo"
  },
  {
    "id": "cc6f7adf3410148faad950608b4b3458",
    "question": "Jak se jmenuje hlavní město Kanady?",
    "answer": "v Africe"
  },
  {
    "id": "f6a69524e8f2947439f5020a3de08a56",
    "question": "Jak se jmenovala mexická malířka 20. stoleti, manželka maliře Rivery?",
    "answer": "spojka"
  },
  {
    "id": "484547ff5fff44f35909f46048f96e23",
    "question": "Na kterém kontinentu jsou Drači hory?",
    "answer": "z jablek"
  },
  {
    "id": "9d78a7d44507f4484ad7e4b4a783f12e",
    "question": "Jakým slovnim druhem je slovo \"poněvadž\"?",
    "answer": "Ottawa"
  },
  {
    "id": "01e0422b74587407b9856a1514ebdf75",
    "question": "Nedaleko Sezimova Ústí se nachází Planá nad...",
    "answer": "Lužnicí"
  },
  {
    "id": "ece5bd30b4be04f1eb9874c48dae4e9a",
    "question": "Ve které zemi došlo v 90. letech ke genocidě Tutsiű?",
    "answer": "Rwanda"
  },
  {
    "id": "0f89a8f035ebf4f29a910f96ca6a1505",
    "question": "Jakým anglickým slovem se označuje krátké účinkování známéosobnosti ve filmu?",
    "answer": "cameo"
  },
  {
    "id": "a115a3e0df0bc4a71844632a53181f21",
    "question": "Kolik zlatých medailí získal na olympijských hrách v Helsinkách Emil Zátopek?",
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": "b75ce0568ec6b496db2e309d61247a2d",
    "question": "Kde se nachází nejvýš položená církevní stavba v České republice?",
    "answer": "Radhošť (Kaple svatého Cyrila a Metoděje)"
  },
  {
    "id": "bbb9fff9be1cf404e9f9f73b15dba892",
    "question": "Kolik přesně členů má Senát Parlamentu České republiky?",
    "answer": "81"
  },
  {
    "id": "e0c1691c7eb7d487585c3553643ae20d",
    "question": "Jednou z ingredienci tiramisu je obykle který teplý nápoj?",
    "answer": "káva (espresso)"
  },
  {
    "id": "0f3371f83de48405d86ea8a47f626678",
    "question": "Jak se nazývá opak inflace?",
    "answer": "deflace"
  },
  {
    "id": "c019b1646e7ed49c2bc27a782ee64450",
    "question": "Do kterého oceánu ústí Amazonka?",
    "answer": "do Atlantického"
  },
  {
    "id": "2eb7cba6758204762a8a06ebaec2f320",
    "question": "Portské víno pochází ze které země?",
    "answer": "z Portugalska"
  },
  {
    "id": "4bd37d509c0ad4f9890d024dcd279add",
    "question": "Jakou zkratkou se označuje porucha pozornosti s hyperaktivitou?",
    "answer": "ADHD"
  },
  {
    "id": "53135e520fa4d4e6386a6e98a1498f38",
    "question": "Kolik zápasů odehraje tým NHL v základní části v běžné sezóně?",
    "answer": "82"
  },
  {
    "id": "8fe834fa810ed4a51ad5d1b6560b2419",
    "question": "Ve kterém pohoří pramení Vltava?",
    "answer": "na Šumavě"
  },
  {
    "id": "0dad055166bea430a9c851246a5690e7",
    "question": "Kdo nadaboval do češtiny Babu Jagu ve filmu Mrazík z roku 1964?",
    "answer": "František Filipovský"
  },
  {
    "id": "00f577aa763824f9eadd535fbe17ebe0",
    "question": "Jaké je současné německé pojmenování města Karl-Marx-Stadt?",
    "answer": "Chemnitz"
  },
  {
    "id": "ec794986cdd534356815e96d80ef26b0",
    "question": "Který strom se označuje latinsky jako Ginkgo biloba?",
    "answer": "jinan dvoulaločný"
  },
  {
    "id": "bb30c1beb3d07487c93e0d22ac6b4ebe",
    "question": "Ze které země pocházeli tzv. jezerní básníci?",
    "answer": "z Anglie"
  },
  {
    "id": "a175430cce8fe4157a86d7a06ab8e66d",
    "question": "Ve kterém městě je ztracen Kevin ve druhém pokračování hitu Sám doma?",
    "answer": "v New Yorku"
  },
  {
    "id": "4f8d52ee11c694f0198ea751547e22f5",
    "question": "Slovem merci se děkuje ve kterém jazyce?",
    "answer": "ve francouzštině (lucemburštině)"
  },
  {
    "id": "0f036a921da3b492a988530faeaf6eba",
    "question": "Do které kuchyně patří kuře vindaloo?",
    "answer": "do indické"
  },
  {
    "id": "32b60536625164121a7107d6bb4d6129",
    "question": "Jak se odborné slovem na G označuje hroznový cukr?",
    "answer": "glukóza"
  },
  {
    "id": "07ceae7a71ebf4050862374809aa8e5a",
    "question": "Jak se jmenoval generální tajemnik ÜV KSC, který byl popraven v roce 19527",
    "answer": "Rudolf Slánský"
  },
  {
    "id": "d7d661a6e0cdd4d4485456ad312f36be",
    "question": "Jaké křestní jméno bylo společné pro herce Kopřivu a Munzara?",
    "answer": "Luděk"
  },
  {
    "id": "759c39781c2bd4ae9bc896d65d475a85",
    "question": "Po kom je pojmenována univerzita v Ústí nad Labem?",
    "answer": "Jan Evangelista Purkyně"
  },
  {
    "id": "21d71256cbebe471b823bdbc42361545",
    "question": "Ve kterém filmu zazněl opakovaně povel \"dřepkins\"?",
    "answer": "Sněženky a machři"
  },
  {
    "id": "5d92a732ba91f4aadbeac68a625234fb",
    "question": "Uveďte krycí název operace s cílem provést atentát na Reinharda Heydricha.",
    "answer": "Anthropoid"
  },
  {
    "id": "5bf560c0dc28a482fb37386321a7195a",
    "question": "Základem sloučenin zvaných silicidy je který prvek?",
    "answer": "křemik"
  },
  {
    "id": "680264c8cc936449ba06ae0d286fd9e8",
    "question": "Jak se jmenuje oficiální měna Norska?",
    "answer": "norská koruna"
  },
  {
    "id": "52b3f578db5c745b6b422b00e5e13775",
    "question": "Jak se jmenuje představitelka titulní role Vorlíčkova filmu Jezerní královna?",
    "answer": "Ivana Chýlková"
  },
  {
    "id": "cf1be3e8c48614db09e18d4b111200fe",
    "question": "Jaký národní strom má Německo?",
    "answer": "dub"
  },
  {
    "id": "c3f2eb53f807442898bdf23b8892b4e8",
    "question": "Píseň Ivana Hlase Na kolena zazněla ve kterém filmu?",
    "answer": "Šakalí léta"
  },
  {
    "id": "e276cbc6f2e954f5993bac20272b6819",
    "question": "Jak se dle řecké mytologie jmenuje převozník mrtvých do podsvětí?",
    "answer": "Charón"
  },
  {
    "id": "42ed7142b111949c2b1aef6a5c15072a",
    "question": "Jakým slovem se označují tropické cyklóny v jihovýchodní Asii?",
    "answer": "tajfun"
  },
  {
    "id": "6b5625264cfd6419b8027239b55b2b1d",
    "question": "Jak se jmenovala dcera rytíře Brtnika z filmu Ať žijí duchové?",
    "answer": "Leontýnka"
  },
  {
    "id": "c6160ef3ddb16453da1c53b17c18a199",
    "question": "Kolikátého října roku 1918 vyhlásilo Československo samostatnost?",
    "answer": "28. října"
  },
  {
    "id": "55e78676f5d324558a995d4420af9160",
    "question": "Který obratnik se nachází na severní polokouli?",
    "answer": "Raka"
  },
  {
    "id": "f528b92550a8a41c2a83176279e224a7",
    "question": "Jaký je obecný název pro počítačové programy, které provádějí nějakou činnost?",
    "answer": "software"
  },
  {
    "id": "6ef22c8d9a0804643b484d4092ff10bf",
    "question": "Která minerální voda pochází z obce Kyselka u Karlových Varů?",
    "answer": "Mattoni"
  },
  {
    "id": "08e07dc1d2c5e4abead886115f84bc0e",
    "question": "Jak se jmenuje keř, jehož plodem jsou bezinky?",
    "answer": "bez černý"
  },
  {
    "id": "9f3a93c7a4fce429e8c7a01f159c7bfc",
    "question": "Ve kterém seriálu jedli hlavní hrdinové instantní pokrm zvaný amarouny?",
    "answer": "Návštěvníci"
  },
  {
    "id": "b00977873b8184168856cb06399e8d79",
    "question": "Kterému nacistickému maršálovi se přezdívalo \"Pouštni liška\"?",
    "answer": "Erwin Rommel"
  },
  {
    "id": "2cd369004d7b84ce4b384aad9ea9705d",
    "question": "Jak se jmenuje bývalý parťák a manžel moderátorky Markéty Mayerové?",
    "answer": "Slávek Boura"
  },
  {
    "id": "f839cc5cc9de147c08c6e1d4c5dc02e7",
    "question": "Který kometární meteorický roj se lidově nazývá \"Slzy svatého Vavřince\"?",
    "answer": "perseidy"
  },
  {
    "id": "1ff3394440308428985228cc483c8e63",
    "question": "Výtažek ze které rostliny dává chuť takzvaným pendreküm?",
    "answer": "z lékořice"
  },
  {
    "id": "6aa4e2bd5a36a488e8369bd02d6b9ee7",
    "question": "Kolik má v těle zdravý člověk močovodů?",
    "answer": "dva"
  },
  {
    "id": "944922a89b3b342cc8a3bf83f0fbc746",
    "question": "Jak se označuje služebník mešity svolávající z minaretu k modlitbě?",
    "answer": "muezzin"
  },
  {
    "id": "4a99e9fc085f143c7a7b8735b226ef7f",
    "question": "Které druhové jméno má papoušek andulka?",
    "answer": "vinkovaná"
  },
  {
    "id": "87456fc26521e4d91b1ee8b5d9269c07",
    "question": "Jak se jmenuje základní jednotka soustavy Sl pro elektrický proud?",
    "answer": "ampér"
  },
  {
    "id": "6cd7834a26f60481cb1d4d4e95c3bba2",
    "question": "Polské knedlíčky plněné masem, zelím či sýrem se nazývají jak?",
    "answer": "pirohy"
  },
  {
    "id": "5fac9a72696c2447e8cbad6b70a29c9f",
    "question": "Jak se slovem na P označuje lékař pro děti a mladistvé?",
    "answer": "pediatr"
  },
  {
    "id": "f6f68cd1eb37f4e76a1b60b9a0a945d0",
    "question": "Jakého původu je jméno Antonín?",
    "answer": "latinského"
  },
  {
    "id": "c11fab09bf6264000bba5ff6d45885fe",
    "question": "Která automobilka vyráběla modely Ascona, Monza či Vectra?",
    "answer": "Opel"
  },
  {
    "id": "75f4a453a12364e42874a3ad0dbfc924",
    "question": "Co je dle známého přísloví bližší nežli kabát?",
    "answer": "košile"
  },
  {
    "id": "17f1781951fdb40cb8881542a3cf46d1",
    "question": "Maki, Nigiri nebo Temaki jsou druhy kterého pokrmu?",
    "answer": "sushi"
  },
  {
    "id": "9305d948e77454ebe8ea07eac16b6198",
    "question": "Který tělní orgán má latinské pojmenování ovarium?",
    "answer": "vaječník"
  },
  {
    "id": "af4f44cb2ab8e487e9f52013697a626b",
    "question": "Ve kterém městě se pravidelně koná mezinárodní agrosalon Země živitelka?",
    "answer": "v Českých Budějovicích"
  },
  {
    "id": "008e38c4ad0074388aff507924ca5326",
    "question": "Jaký slovní druh je slovo \"kéž\"?",
    "answer": "částice"
  },
  {
    "id": "2448f2fa47a7742528b9663cd537ca72",
    "question": "Co je to shiba-inu?",
    "answer": "pes"
  },
  {
    "id": "89bea85518c42441e977f573d65d7c90",
    "question": "Která planeta sluneční soustavy je nejvzdálenější od Slunce?",
    "answer": "Neptun"
  },
  {
    "id": "79549598d230a4c8e9ca4c04e04ef1ee",
    "question": "Která zelenina je základem tradičního receptu na tzatziky?",
    "answer": "okurka"
  },
  {
    "id": "ab4a64d2ecd3943dca24f4f0a9b2e938",
    "question": "Kterému vůdci se přezdívalo \"Bič Boží\"?",
    "answer": "Attila"
  },
  {
    "id": "cb4987fa104fd408aa0a320f633590e5",
    "question": "Který americký písničkář získal v roce 2016 Nobelovu cenu?",
    "answer": "Bob Dylan"
  },
  {
    "id": "5bc8f150d021f4c1abfba3b8ae0c9150",
    "question": "Symbolem jaké světové výstavy se v roce 1958 stalo Atomium?",
    "answer": "EXPO"
  },
  {
    "id": "15d67171babce42dd9e1648ec365aea4",
    "question": "Který herec odhaloval, po čem ženy touží, ve stejnojmenném filmu z roku 2000?",
    "answer": "Mel Gibson"
  },
  {
    "id": "a2a3d495ad7374ce8a2ab61f7e7c5621",
    "question": "Ve kterém kraji leží město Náchod?",
    "answer": "Královéhradecký kraj"
  },
  {
    "id": "17810353550aa482d9164b0d8c6d8b6c",
    "question": "Který pád se latinsky označuje jako vokativ?",
    "answer": "5. pád"
  },
  {
    "id": "3d8d5a5970ad144e4bcbf0f8de640466",
    "question": "Jak se jmenuje postava českého policejního komisaře z filmu Adéla ještě nevečeřela?",
    "answer": "Josef Ledvina"
  },
  {
    "id": "e682da9e080e84315922cc2bc97a53c4",
    "question": "Jak se jmenuje rozšířená část konečníku u plazů a ptáků?",
    "answer": "kloaka"
  },
  {
    "id": "c77211ef3896f496d9b29fc09aae7ae8",
    "question": "Doplňte název československého filmu: Matěji, proč tě...",
    "answer": "holky nechtějí?"
  },
  {
    "id": "2e720470d6cb449fea6b24e0737f5d00",
    "question": "Pod kterým uměleckým jménem vystupuje Gordon Matthew Thomas Sumner?",
    "answer": "Sting"
  },
  {
    "id": "c147f0fc2735f4ea88f16af55e3aa503",
    "question": "Ve kterém století byla Anežka Česká prohlášena za svatou?",
    "answer": "20. století"
  },
  {
    "id": "f5df186d7e40e4aa7a7db810a1cfd7f1",
    "question": "Který herec ztělesnil majora Majsnera ve filmové trilogii Byl jednou jeden polda?",
    "answer": "Ladislav Potměšil"
  },
  {
    "id": "7b8d34dc71b524c65b9f99dfd7e2ae9f",
    "question": "Která země má na své vlajce červeno-modrý symbol jin a jang?",
    "answer": "Jižní Korea"
  },
  {
    "id": "8031ab7f06626414987e12dae39e2ec0",
    "question": "Ze které obce pochází instalatér v podání Jakuba Koháka ve filmu Tomáše Vorla?",
    "answer": "z Tuchlovic"
  },
  {
    "id": "a383c11d1cbc046e888664709809b4ad",
    "question": "Jaké příjmení mají bratři působící v hudební skupině Wohnout?",
    "answer": "Homola"
  },
  {
    "id": "7fa01cde52bc3423a9eaf3639f3c02c9",
    "question": "Kdo režíroval filmy Psycho, Ptáci či Vertigo?",
    "answer": "Alfred Hitchcock"
  },
  {
    "id": "09de542f2480e43dfa48ee46e2859525",
    "question": "Jak se označuje politika rasové segregace v Jihoafrické republice?",
    "answer": "apartheid"
  },
  {
    "id": "74c58517ab1b7434b81a6fd516c8a734",
    "question": "Dospělá samice jelena se nazývá jak?",
    "answer": "laň"
  },
  {
    "id": "a5ea8a2ecd28f406ca3f7c3f68b856e9",
    "question": "Jak se výrazem na 5 označuje pšeničná krupice sloužící k výrobě těstovin?",
    "answer": "semolina"
  },
  {
    "id": "d94a60a11c3864a338c544a9512a03a4",
    "question": "Odkud pocházel autor absurdního dramatu Čekání na Godota?",
    "answer": "Irsko"
  },
  {
    "id": "ba1e6d7b03e1d43319ea4ff6554d74e4",
    "question": "Mezinárodní asociace kterého sportu má zkratku IAAF?",
    "answer": "atletika"
  },
  {
    "id": "fea6e2c7bede94268a9226c505e601b2",
    "question": "Kolik planet sluneční soustavy było rozlišeno již ve starověku?",
    "answer": "5"
  },
  {
    "id": "ebd451bea4b424297aac1273ff01ea60",
    "question": "Jaký příbuzenský vztah byl mezi Mahátmou Gándhím a Indirou Gándhíovou?",
    "answer": "žádný"
  },
  {
    "id": "7ba6fd757fc9945d3ae65de3959908bc",
    "question": "Uvedte jméno první novodobé Miss Československa.",
    "answer": "Ivana Christová"
  },
  {
    "id": "eacd2b99da954412d90b09cba7d9f39c",
    "question": "Ke kterému kontinentu se řadí stát Komory?",
    "answer": "Afrika"
  },
  {
    "id": "686eec28aeeb84c39a0cec3cc041c0e7",
    "question": "Které komiksové vydavatelství stojí za postavami Green Lanterna i Flashe?",
    "answer": "DC Comics"
  },
  {
    "id": "103ed2fc767b14017a8fc1f004976c9b",
    "question": "Které zvíře je nejbližším příbuzným okapi?",
    "answer": "žirafa"
  },
  {
    "id": "6bbaca140bbc240428243e01031a69c8",
    "question": "Doplňte podnázev oscarového filmu z roku 2004 - Pán prstenů:...",
    "answer": "Návrat krále"
  },
  {
    "id": "f06749e2330094094b6fa1435d1bee91",
    "question": "Uveďte křestní jméno jediného syna zpěvačky Lucie Bílé.",
    "answer": "Filip"
  },
  {
    "id": "d780773bae302487ebe57338b828908a",
    "question": "Jak se nazývá typický indický strunný nástroj, na který hrál např. Ravi Shankar či George Harrison?",
    "answer": "sitár"
  },
  {
    "id": "5ab72adab5b7242ae8258a9063bfe20b",
    "question": "Ve kterém českém městě najdeme Muzeum rekordů a kuriozit?",
    "answer": "v Pelhřimově"
  },
  {
    "id": "c386a8b356d964a8389365ccd7e16384",
    "question": "Jak se jmenoval frontman rockové skupiny The Doors?",
    "answer": "Jim Morrison"
  },
  {
    "id": "47638d5f0b6cc466e86ee149d3fb777a",
    "question": "Na kterém ostrově leží sopka Mauna Kea?",
    "answer": "Havaj"
  },
  {
    "id": "840f382c25e7e421a822e76195a9a573",
    "question": "Na které hoře leží kostel svatého Jana Nepomuckého u Žďáru nad Sázavou?",
    "answer": "na Zelené hoře"
  },
  {
    "id": "9d4608d12a8c04a86a4bc732defa686e",
    "question": "Jak se jmenuje zakladatel kosmické společnosti SpaceX?",
    "answer": "Elon Musk"
  },
  {
    "id": "e4cdc2542cc2f4088b509f5766307e4d",
    "question": "Ve kterém státě USA najdeme věznici Alcatraz?",
    "answer": "v Kalifornii"
  },
  {
    "id": "585e549de55454c809831284bff3679d",
    "question": "Jak se jmenoval autor knih jako Nebe nezná vyvolených, Černý obelisk či Vítězný oblouk?",
    "answer": "Erich Maria Remarque"
  },
  {
    "id": "a9fbb374138a442c78f838f7aeec74e3",
    "question": "Ve kterém měsíci slaví svátek Nikola či Tobiáš?",
    "answer": "listopad"
  },
  {
    "id": "26ff4a4159b314c7cae12bcf77c20725",
    "question": "Pro Pardubice je typické které sladké pečivo?",
    "answer": "pernik"
  },
  {
    "id": "70d4158d2636f45119f9fc073fa4ff54",
    "question": "Ve kterém městě řádil Jack Rozparovač?",
    "answer": "v Londýně"
  },
  {
    "id": "9f290938d6cbb488d8a447ee62f59b21",
    "question": "Kde se nachází Golet dle povídkového souboru Ivana Olbrachta?",
    "answer": "v údolí"
  },
  {
    "id": "c719fc5d3368541b486fa9fc93dca20e",
    "question": "Z odrůdy merlot se vyrábí vino jaké barvy?",
    "answer": "červené"
  },
  {
    "id": "9d1d270f77a24400db5715d7227d122e",
    "question": "Pisně \"I Walk the Line\", \"Ring of Fire\" či \"Big River\" jsou hity kterého zpěváka?",
    "answer": "Johnnyho Cashe"
  },
  {
    "id": "7e72c1ade75ea4976b8cd48e833ddcd1",
    "question": "Ve které zemi se narodil Arnold Schwarzenegger?",
    "answer": "Rakousku"
  },
  {
    "id": "20e06d977fa034a3b9e178af61ec85eb",
    "question": "Ve kterém sportu se proslavil Babe Ruth?",
    "answer": "baseball"
  },
  {
    "id": "85279149e03714664aa95bb1beb6d273",
    "question": "Ve kterém stejném věku zemřeli Jimi Hendrix či Janis Joplin?",
    "answer": "27 let"
  },
  {
    "id": "7bd5e37c661fb47ec94e0e80650777fe",
    "question": "Jak se jmenuje nejdelší řeka na Aljašce?",
    "answer": "Yukon"
  },
  {
    "id": "a54eb52cb788d4886869f05a05d4ef1c",
    "question": "Uveďte křestní jméno jediné dcery britské královny Alžběty II.",
    "answer": "Anne"
  },
  {
    "id": "e92c8e2c94adc478881dc98f6050c9b0",
    "question": "Který prvek má v periodické tabulce značku P?",
    "answer": "fosfor"
  },
  {
    "id": "c8e4021a26ce448199fe893a021e9bdd",
    "question": "Vladimír Štand je rodné jméno kterého českého zpěváka?",
    "answer": "Michala Davida"
  },
  {
    "id": "7a8377cb38ba34ccf8e601784a5aaf6f",
    "question": "Území kterého státu omývá Baleárské moře?",
    "answer": "Španělsko"
  },
  {
    "id": "5772e43f0e2854a288c7d7fe0d4b9853",
    "question": "Se kterým hercem má zpěvačka Katy Perry dceru Daisy Dove?",
    "answer": "s Orlandem Bloomem"
  },
  {
    "id": "da9f84993d3e94554b1e83da47d22958",
    "question": "Jak se jmenoval hurikán, který koncem srpna 2005 zpustošil jih USA?",
    "answer": "Katrina"
  },
  {
    "id": "c66cccdce7e3b45c08c17882cd63b414",
    "question": "Jak se jmenuje matka herečky Barbory Munzarové?",
    "answer": "Jana Hlaváčova"
  },
  {
    "id": "b8e793d20767a4066a9bc4bb14bc7b66",
    "question": "Která žena získala jako první Nobelovu cenu za fyziku?",
    "answer": "Marie Curie Skłodowska"
  },
  {
    "id": "3a725d9f48923447eb4f069517e9c6f8",
    "question": "Český youtuber Karel Kovář vystupuje pod kterou přezdívkou?",
    "answer": "Kovy"
  },
  {
    "id": "4757b3dc0ee2a4661b2ed38f3e38ab49",
    "question": "Jak se nazývá žíněnka používaná při judu nebo aikidu?",
    "answer": "tatami"
  },
  {
    "id": "53968c6d013f047a78494335b5108a09",
    "question": "Která kost se dává ptákům jako zdroj vápníku?",
    "answer": "sépiova"
  },
  {
    "id": "137f0213692804fe4a9a7413744a7fd1",
    "question": "Která česká zpěvačka získala po svatbě roku 1978 titul baronka?",
    "answer": "Yvonne Přenosilová"
  },
  {
    "id": "033f53bc1f81b4c4c937d4feb99a2122",
    "question": "Jakým pojmem odvozeným z japonštiny se označuje pátá chuť?",
    "answer": "umami"
  },
  {
    "id": "4ecfde1e78320453287921ac6bf5cf0d",
    "question": "Ve kterém městě se nachází Hollywoodský chodník slávy?",
    "answer": "v Los Angeles"
  },
  {
    "id": "7744888caa2dc47a9b548744a2fc6191",
    "question": "Doplňte název divadelní hry Tennesseeho Williamse - Kočka na rozpálené...",
    "answer": "plechové střeše"
  },
  {
    "id": "fad2ee23c8b1948d899fd63f1e17e288",
    "question": "Který plyn dominuje atmosféře Marsu?",
    "answer": "oxid uhličitý"
  },
  {
    "id": "0dca8587c5e884322a35254471acf4da",
    "question": "Jak se slovem na T jinak označuje gobelin?",
    "answer": "tapiserie"
  },
  {
    "id": "a93d94b90eb2c439d979b39a4e746a02",
    "question": "Jak se jinak nazývá rostlina blahovičník?",
    "answer": "eukalypt (eukalyptus)"
  },
  {
    "id": "01960609aa0d949139ca76f9bd3843bf",
    "question": "Mazurka je lidový tanec původem ze které země?",
    "answer": "z Polska"
  },
  {
    "id": "6baa8fbea0534462d8f3181bc95b0c49",
    "question": "Jak se jmenuje hlavní město Peru?",
    "answer": "Lima"
  },
  {
    "id": "8f557b9a6c24142589801052e12d3f79",
    "question": "Kde nalezneme fotbalový stadion Allianz Aréna?",
    "answer": "v Mnichově"
  },
  {
    "id": "8f01bac55f9ce434e9d5d7540c927726",
    "question": "Který mexický destilát se vyrábí z modré agáve?",
    "answer": "tequila"
  },
  {
    "id": "10a8fcc49a1684560bd7eccd7c071731",
    "question": "Kdo vyřezal z polínka panáčka Pinocchia, a stal se tak jeho tatínkem?",
    "answer": "Geppetto"
  },
  {
    "id": "a8f90096e11664ae4a9a4c8f35bcf2aa",
    "question": "Které exotické zvíře se nachází ve znaku města Plzně?",
    "answer": "velbloud"
  },
  {
    "id": "f07f4f9a58da641d6a299178ce51002d",
    "question": "Ve kterém uměleckém slohu tvořil své obrazy Salvador Dalí?",
    "answer": "surrealismus"
  },
  {
    "id": "3cc822445f2ad44c28bded1cfabec3af",
    "question": "Jak se nazývá sirup využívaný v likérnictví, vznikající při výrobě cukru?",
    "answer": "melasa"
  },
  {
    "id": "86b9983ddcf8342dc99bf011757389ab",
    "question": "Které písmo je nejstarším dosud používaným písmem v Evropě?",
    "answer": "řecké písmo (alfabeta)"
  },
  {
    "id": "98b069d131ff14551ae58dfeb3b5152c",
    "question": "Kvašený alkoholický hroznový mošt prodávaný koncem léta se nazývá jak?",
    "answer": "burčák"
  },
  {
    "id": "6d300e190d81246e4af1f30414e7ef8e",
    "question": "Jak se podle uměleckého slohu označuje vzdělaná osoba, která má přehled v různých oblastech a dost toho umi?",
    "answer": "renesanční člověk"
  },
  {
    "id": "d27e81bc1175f49a09559d8133cc1e05",
    "question": "Jaká je běžně používaná lékařská zkratka pro výpočetní tomografii?",
    "answer": "CT"
  },
  {
    "id": "e7371580f90ef4eb09023822d388e64c",
    "question": "Kde se nachází hlavní sídlo OSN?",
    "answer": "v New Yorku"
  },
  {
    "id": "6bb51e9dbef444a2da18478119659aa5",
    "question": "Základem nápoje limoncello je které ovoce?",
    "answer": "citron"
  },
  {
    "id": "932ebbd7245ac449489cc2ede41ea6a2",
    "question": "Medaile za dárcovství krve je pojmenována po kterém českém lékaři?",
    "answer": "po Janu Janském"
  },
  {
    "id": "b770f6d37985644fa981dfc7f6eccdb3",
    "question": "Pro koho se v řeckých bájich vypravil Orfeus do podsvětí?",
    "answer": "pro Eurydiku"
  },
  {
    "id": "04870ea410f03410b80699c2431e35dc",
    "question": "Ve kterém sportu reprezentuje Itálii Dorothea Wiererová?",
    "answer": "v biatlonu"
  },
  {
    "id": "e1edb7b23cde34c9b96f4b066efe89f9",
    "question": "Jak zní anglická zkratka pro \"syndrom získané imunitní nedostatečnosti\"?",
    "answer": "AIDS"
  },
  {
    "id": "ef744ae382f174e3f8210f14488905b8",
    "question": "Ve kterém roce bylo založeno sdružení umělců s názvem Skupina 42?",
    "answer": "1942"
  },
  {
    "id": "9f9b4cb3c9d144942a9735009ec99fe6",
    "question": "Která zkratka označuje umělou hmotu polyvinylchlorid?",
    "answer": "PVC"
  },
  {
    "id": "e80e6d5f55ec944de95dc9eee393795d",
    "question": "Který žijící suchozemský savec je nejtěžší na světě?",
    "answer": "slon"
  },
  {
    "id": "28f2583f8006147398bcc7b550c8fe8f",
    "question": "Na jakých nohou stojí obr ve známém českém idiomu?",
    "answer": "hliněných"
  },
  {
    "id": "fea490e6d93c74d4d8e42b97a7635515",
    "question": "Jakým písmenem řecké alfabety se znači Ludolfovo číslo?",
    "answer": "pi"
  },
  {
    "id": "a084b6ee98bfa41399681c80b134252e",
    "question": "Ze které země pochází fotbalová hvězda Lionel Messi?",
    "answer": "z Argentiny"
  },
  {
    "id": "66e1c835c11d34bb6af58080ec9106bf",
    "question": "Kterou uměleckou činností se proslavil Josef Sudek?",
    "answer": "fotografováním"
  },
  {
    "id": "8e25dddc1a8f741e9a01816297ce7cb7",
    "question": "Ruční nástroj k vrtání otvorů do dřeva má který název na N?",
    "answer": "nebozez (nebozízek)"
  },
  {
    "id": "511cb5e06385046b29ed09d1c2cf6b95",
    "question": "Která významná kniha vypráví příběh kubánského rybáře jménem Santiago?",
    "answer": "Stařec a moře"
  },
  {
    "id": "8585cb8688b734078bcd5769449b4529",
    "question": "Co je to C++, Java, Pascal či Scala?",
    "answer": "programovací jazyky"
  },
  {
    "id": "34890db942dbd402e940bde2e250769a",
    "question": "Se kterým týmem F1 ziskal Michael Schumacher nejvíc titulů?",
    "answer": "s Ferrari"
  },
  {
    "id": "ec582ffce10d4435dbacd3e006b1d5f0",
    "question": "Pro odvozenou chemickou sloučeninu se používá který termin na písmeno D?",
    "answer": "derivát"
  },
  {
    "id": "80e3f8a5529844b349d1c505d05b5bfa",
    "question": "Jádro Hradce Králové leží na soutoku řek Orlice a...",
    "answer": "Labe"
  },
  {
    "id": "db2d1d12b8e654a8f8462fce16dcdc72",
    "question": "V klasickému logu automobilky Škoda je který předmět?",
    "answer": "okřídlený šíp"
  },
  {
    "id": "0d7b30b9ca7fb40cc85bd66e9332fd60",
    "question": "Jak se jmenuje za studena podávaná španělská polévka?",
    "answer": "gazpacho"
  },
  {
    "id": "942d3cabbd8d045e28f3b14df099d455",
    "question": "Jak zní název ceněné pochoutky z jiker jeseterovitých ryb?",
    "answer": "kaviár"
  },
  {
    "id": "54111293fbe154c0d850fa2f8a8c6939",
    "question": "Rotunda je kruhovitá stavba typická pro který umělecký sloh?",
    "answer": "románský"
  },
  {
    "id": "4c673ebc3465e4146b515b01713584b8",
    "question": "Kolik hran má kvádr?",
    "answer": "12"
  },
  {
    "id": "e8f7a51b5882849fe90cd74e55a49c57",
    "question": "Které oříšky se přidávají do italského salámu mortadela?",
    "answer": "pistácie"
  },
  {
    "id": "d975cab9466e24587b6159b2cb91c408",
    "question": "Který muž s iniciálami RK je spjatý s kapelami Poutníci či Druhá tráva?",
    "answer": "Robert Křesťan"
  },
  {
    "id": "c3305bdd0d09b494a85ff3cac41d992e",
    "question": "Jak se jmenuje francouzská rybí polévka původem z Marseille?",
    "answer": "bujabéza"
  },
  {
    "id": "fcb4411f0ead94c18b6b53b1d49a482a",
    "question": "Nad kterým městem se na hoře Corcovado tyčí socha Krista Spasitele?",
    "answer": "Rio de Janeiro"
  },
  {
    "id": "d03190a1eb811466a956c1f6f64323b9",
    "question": "Co sídlí v budově zvané Zlatá kaplička?",
    "answer": "Národní divadlo"
  },
  {
    "id": "fe97285725c41456db41760aa8cfe331",
    "question": "Doplňte jméno do názvu knihy Michaila Bulgakova - \"Mistr a...\"",
    "answer": "Markétka"
  },
  {
    "id": "fa86f256f2b14438fbcdd5df0c00b8b4",
    "question": "Které dřevo začínající na písmeno E pochází ze stromů rodu tomel?",
    "answer": "eben"
  },
  {
    "id": "78d4118d63cf348068517c31a408c434",
    "question": "Ve kterém městě došlo k atentátu na amerického prezidenta Kennedyho?",
    "answer": "v Dallasu"
  },
  {
    "id": "34744b1b107ca43dd84d95b4692d81e9",
    "question": "Na ostrově Hispaniola leží dva státy. Haiti a...",
    "answer": "Dominikánská republika"
  },
  {
    "id": "be4005f29092c4ba78f92a06499a7613",
    "question": "Který hudebník se v roce 2017 oženil s Karin Babinskou?",
    "answer": "Richard Krajčo"
  },
  {
    "id": "6f53e702e68c04143bf7b97caeca6cfc",
    "question": "Nejstarší syn císařovny Marie Terezie se jmenoval jak?",
    "answer": "Josef (Josef II.)"
  },
  {
    "id": "3fdba2fb4a14c40a2be1b83c6573ba32",
    "question": "Které moře omývá břehy ukrajinského města Odēsa?",
    "answer": "Černé moře"
  },
  {
    "id": "01c3657a2cb60471bbfdd485f7fd8db6",
    "question": "Čím je poháněn omnibus?",
    "answer": "koňmi"
  },
  {
    "id": "dab038b0ce72e4bdea42857a140aa188",
    "question": "Kolik nohou má kudlanka?",
    "answer": "šest nohou"
  },
  {
    "id": "b4a534d24fa5c4d2f87be4ee8101a65b",
    "question": "Jak se nazývá linie, která v mapě spojuje místa se stejnou nadmořskou výškou?",
    "answer": "vrstevnice (izohypsa)"
  },
  {
    "id": "bf0cdb25af7414756aff2d9ddd506610",
    "question": "Součástí kterého státu jsou Katalánsko a Galicie?",
    "answer": "Španělska"
  },
  {
    "id": "65b7fff90635c4f35a286e9a2a3a0f6f",
    "question": "Cařihrad je dřívější název kterého města?",
    "answer": "Istanbulu"
  },
  {
    "id": "bf1425a272b29483087eebf421abbfc1",
    "question": "Kůže dospělého ledního medvěda má jakou barvu?",
    "answer": "černou"
  },
  {
    "id": "c9a9af60376f242de829499e4c13ad5d",
    "question": "Kterou slavnou newyorskou koncertní síň nechal postavit v roce 1891 původem skotský průmyslník?",
    "answer": "Carnegie Hall"
  },
  {
    "id": "1e9c2850af69e4d59a8fcb586d39763f",
    "question": "Která slovinská hora je nejvyšší?",
    "answer": "Triglav"
  },
  {
    "id": "a09ee421e94d34259b4c3fa2131daf27",
    "question": "Kterému vesmírnému tělesu se zastarale říká vlasatice?",
    "answer": "kometě"
  },
  {
    "id": "d97053db775704496aae59286870252b",
    "question": "Daxlik se přezdívá kterému psímu plemeni?",
    "answer": "jezevčíkovi"
  },
  {
    "id": "95d0267f70f9b425e9b9ee07dab7779a",
    "question": "Hendikepovaný zvoník z románu Chrám Matky Boží v Paříži se jmenuje jak?",
    "answer": "Quasimodo"
  },
  {
    "id": "c854bb707ac2c45c5a3738d019a13cdc",
    "question": "Jaký materiál byl použit na stavbu Tádž Mahalu?",
    "answer": "mramor"
  },
  {
    "id": "6e8d6d39e84924270b98c09609c702dd",
    "question": "Kolik litrů má jeden metr krychlový?",
    "answer": "1000 litrů"
  },
  {
    "id": "3b0965c201aeb4417ad8de22bcb44d65",
    "question": "Kdo moderoval českou verzi reality show Farma?",
    "answer": "Tereza Pergnerová"
  },
  {
    "id": "c11db6619d00b49a18cdb6df4cf1d929",
    "question": "Jak se jmenuje tradiční soutěžní hudební festival založený v roce 1967 v Ústí nad Labem?",
    "answer": "Porta"
  },
  {
    "id": "ce86bb09eaf334691854030154059e93",
    "question": "Kolik řad reality show Big Brother vzniklo v České republice?",
    "answer": "1"
  },
  {
    "id": "90125cc28617a404a9120bc4b798b453",
    "question": "Kdo napsal lyrickou bajku o lišce Bystroušce?",
    "answer": "Rudolf Těsnohlídek"
  },
  {
    "id": "295568457693743669c9a0d68ab45b1c",
    "question": "Jak se cizím slovem začínajícím na A řekne maturant?",
    "answer": "abiturient"
  },
  {
    "id": "9b5b52c1082fc40c58f7feb69cfe1a87",
    "question": "Doplňte frázi: Chodit jako tělo bez...\"",
    "answer": "duše"
  },
  {
    "id": "d27f26277c3c84489870769a0a7744c3",
    "question": "Harpyje není jen mytologická bytost, ale skutečný dravec. O jaké zvíře se jedná?",
    "answer": "o ptáka"
  },
  {
    "id": "218e7194f2e6245da95a6d5de86b3039",
    "question": "Jakým slovem na B se označuje výměna zboží nebo služeb za jiné zboží nebo služby bez použití peněz?",
    "answer": "barter"
  },
  {
    "id": "e484d96a8370f48f0a6bd790d84f9898",
    "question": "Jak se říká pokrmu ze sýra roztaveného nad ohněm původem ze Švýcarska?",
    "answer": "fondue"
  },
  {
    "id": "cf4d84666a3a84771966baf5f18b8f2a",
    "question": "Která řeka protéká městem Znojmo?",
    "answer": "Dyje"
  },
  {
    "id": "448f2fd36ba5d4e4b8950c4f808f9204",
    "question": "Ve které fází se nachází Měsíc při zatmění Slunce?",
    "answer": "v novu"
  },
  {
    "id": "a2d1c640ed5844ba38000d6b5128f2b0",
    "question": "Doplňte příjmení do názvu knihy Julesa Verna: Děti kapitána...",
    "answer": "Granta"
  },
  {
    "id": "8794862ae78b141379c6a1171b128752",
    "question": "Jak se nazývá tekutina ochraňující dítě v těle matky?",
    "answer": "plodová voda"
  },
  {
    "id": "bc0b715a908e14f5ea3cf46bc3642e6e",
    "question": "Kdo používal průštipky?",
    "answer": "průvodči"
  },
  {
    "id": "8d724a320560e464c93683d7e7106197",
    "question": "Pod kterou skautskou přezdívkou je znám autor Rychlých šípů Jaroslav Foglar?",
    "answer": "Jestřáb"
  },
  {
    "id": "6ca028c9ae07f4af185912ac70585043",
    "question": "Jakou pozici na hřišti zastával fotbalista František Plánička?",
    "answer": "brankář"
  },
  {
    "id": "085582488a41f474b8a2de660760995e",
    "question": "Kolik let je člověku, který právě oslavil abrahámoviny?",
    "answer": "padesát"
  },
  {
    "id": "afffb7bea1efd40af8f499b52a74a290",
    "question": "Který ostrov se v domorodém jazyce označuje jako Rapa Nui?",
    "answer": "Velikonoční ostrov"
  },
  {
    "id": "b2aea31510f80400681f33c418ba0675",
    "question": "Který pivní festival se koná obvykle v říjnu v Mnichově?",
    "answer": "Oktoberfest"
  },
  {
    "id": "887cc34d7fb9e43dd974a4a2819046bf",
    "question": "Kolik černých figurek se nachází na šachovnici při startu partie?",
    "answer": "16"
  },
  {
    "id": "afa6f60a4490b4d0fb835100952821ce",
    "question": "Jak se nazývá japonské aranžování květin?",
    "answer": "ikebana"
  },
  {
    "id": "cceb97b9a4328408d812684af3bd936b",
    "question": "Co se zhotovuje za pomoci paličkování?",
    "answer": "krajka"
  },
  {
    "id": "5856b6c7ffcac4a25ad694e6fd1a44ee",
    "question": "3600 sekund odpovídá kolika hodinám?",
    "answer": "jedné hodině"
  },
  {
    "id": "66935876047174639a759a6e03d3d15f",
    "question": "Kterému ruskému carovi byla pruským králem věnována Jantarová komnata?",
    "answer": "Petr Veliký"
  },
  {
    "id": "0d3a5a1c842c5409e8c9007d1a287338",
    "question": "Která svatá přináší podle červencové pranostiky chladna z rána?",
    "answer": "Anna"
  },
  {
    "id": "cb65e4c1e78e14cd2a23b526e30a386f",
    "question": "Ve kterém městě se nachází části Židenice, Vinohrady či Černovice?",
    "answer": "Brno"
  },
  {
    "id": "54bcd3e9cc25a429fba0496a560e2b28",
    "question": "Co je to gluteus maximus?",
    "answer": "hýžďový sval"
  },
  {
    "id": "7522f986b32a749609cc0fb0d221cbe1",
    "question": "Součet vnitřních úhlů čtverce je kolik stupňů?",
    "answer": "360°"
  },
  {
    "id": "9eacea363b9864742b78894bb1c9b561",
    "question": "Které původem španělské slovo na E označuje blaho či vytoužený cil?",
    "answer": "eldorado"
  },
  {
    "id": "421f1953306f04702bf458bb1cd1b30f",
    "question": "Ve které dnešní zemi je starověké město Persepolis?",
    "answer": "v franu"
  },
  {
    "id": "8ac74dc1720814f34b65ab4506e3b7cc",
    "question": "Jak zní české jméno lakotského náčelníka indiánských kmenů, které zvítězily v bitvě u Little Bighornu?",
    "answer": "Sedící býk"
  },
  {
    "id": "71366cc8fd99e425c8ce00965948cd9e",
    "question": "Kdo se oceňuje v anketě Zlatý Ámos?",
    "answer": "nejoblíbenější učitel"
  },
  {
    "id": "a8be5ab29294b418fb818859fad685ba",
    "question": "Dvěma přímkám v rovině, které se neprotínají v žádném bodě, se říká jak?",
    "answer": "rovnoběžky"
  },
  {
    "id": "161613e78a50848a4bba3a5567dc2d4a",
    "question": "Který den v roce přijíždí svatý Martin na bílém koni\"?",
    "answer": "11. listopadu"
  },
  {
    "id": "e815ad716798f4791b14f7d3dd868ca8",
    "question": "Jaké je souhrnné označení živočichů a rostlin vznášejících se pasivné ve vodě?",
    "answer": "plankton"
  },
  {
    "id": "ec7f0976dd7f947f2bf3af551d1f261d",
    "question": "Jaká je třípísmenná zkratka ribonukleové kyseliny?",
    "answer": "RNA"
  },
  {
    "id": "7e0f0c1aacc754767aadc4121f3a28db",
    "question": "Jaké národnosti byl papež Jan Pavel 1.?",
    "answer": "italské"
  },
  {
    "id": "aa85ce04622354846858b08864d93af5",
    "question": "Uvedte hodnotu Ludolfova čísla zaokrouhlenou dolů na dvě desetinná místa.",
    "answer": "3,14"
  },
  {
    "id": "f2a546225268241cfa17cfe606e3b76b",
    "question": "Pod kterým názvem se u nás vyrábělo polyamidové vlákno, u jehož zrodu stál Otto Wichterle?",
    "answer": "silon"
  },
  {
    "id": "3649a5daec6b1498599a8d81aacf664a",
    "question": "Pod jakou přezdívkou je známá snovačka jedovatá?",
    "answer": "černá vdova"
  },
  {
    "id": "0263d4b568eb44c348e0024202a69958",
    "question": "Jak se slovem na písmeno J označuje mineralizovaná pryskyřice třetihorních jehličnanů?",
    "answer": "jantar"
  },
  {
    "id": "7a01df1534e5744928d3207a0ef26cf0",
    "question": "Kdo je autorem opery La traviata?",
    "answer": "Giuseppe Verdi"
  },
  {
    "id": "f344efee1e90e41ba962ca0ed71db00e",
    "question": "Jakou hodnotu má římská číslice L?",
    "answer": "50"
  },
  {
    "id": "a7b6b8840778f4e44bde0be589f4fb2e",
    "question": "V jaké smlouvě se průmyslové země zavázaly snížit emise skleníkových plynů o 5,2%?",
    "answer": "Kjótský protokol"
  },
  {
    "id": "d2400b7ef0ec9425b862d8639f2a9902",
    "question": "Jak se v biologii označuje slovem na H potomek křížení mezi rozdílnými plemeny nebo druhy?",
    "answer": "hybrid"
  },
  {
    "id": "706c04fcd0d8e47c98192030fe57f585",
    "question": "Které slovo používají letci pro potvrzení příjmu informace?",
    "answer": "Roger"
  },
  {
    "id": "8c68158b2268f42fc8fa94560146d02a",
    "question": "Co je to somnambulismus?",
    "answer": "náměsíčnost"
  },
  {
    "id": "1c971e989bce34d26a2068af904eefca",
    "question": "Na hodinovém ciferníku je naproti čtyřce která číslice?",
    "answer": "desítka"
  },
  {
    "id": "6b022753cd2a14e1c994e4ba5e4bd021",
    "question": "Jakou třípísmennou zkratkou se označuje index tělesné hmotnosti?",
    "answer": "BMI"
  },
  {
    "id": "fcbba215efad748328e24800733f0df7",
    "question": "Jaké je celé jméno autora České mše vánoční?",
    "answer": "Jakub Jan Ryba"
  },
  {
    "id": "7223ea10d449e4ac98a2c892f5219b64",
    "question": "Který král Judeje dle biblické tradice nechal vyvraždit betlémské kojence?",
    "answer": "Herodes"
  },
  {
    "id": "e7f4b6dfa6518466b8a99964d6dfe85d",
    "question": "Ve kterém století se z Francie rozšířil empír?",
    "answer": "v 19. stoleti"
  },
  {
    "id": "13d9be3b5d95549058b0ea3550a046af",
    "question": "Deset na kolikátou je tisíc?",
    "answer": "na třetí"
  },
  {
    "id": "42214efacee1743bc991161e32386eff",
    "question": "Který materiál je dle Mohsovy stupnice tvrdosti nejměkčí?",
    "answer": "mastek"
  },
  {
    "id": "0f4770431de294c8f8460b93ff350232",
    "question": "Který oceán na Zemi je největší?",
    "answer": "Tichý oceán (Pacifik)"
  },
  {
    "id": "a245fd39777d94ddcbdce7956be8d497",
    "question": "Jak se jmenoval superkontinent, který vznikl na Zemi před 300 miliony let?",
    "answer": "Pangea"
  },
  {
    "id": "7c7a6f1306b934a5386df61019372221",
    "question": "Jakým slovem se označuje věčně zmrzlá půda?",
    "answer": "permafrost"
  },
  {
    "id": "3c9947b5726ed4d64a2e53ff41dc21f6",
    "question": "Který tenisový grandslam se hraje na trávě?",
    "answer": "Wimbledon"
  },
  {
    "id": "7bf45dd51c4184cacb6093d7a51939b8",
    "question": "Ve kterém městě se nachází Divadlo Nusa na Provázku?",
    "answer": "v Brně"
  },
  {
    "id": "b878e0387f8924f0bb4e8fb53afac6d4",
    "question": "Kterym pismenem se obvykle na řadici páce vozu označuje zpátečka?",
    "answer": "R"
  },
  {
    "id": "45bae07a14ea347b191eae3bf8927820",
    "question": "Jak se jedním slovem nazývá střed atomu?",
    "answer": "jádro"
  },
  {
    "id": "bd4cd7f832ac34257bd632836af6e28b",
    "question": "Jak se označuje vědecká metoda datování založená na analýze letokruhů dřeva?",
    "answer": "dendrochronologie"
  },
  {
    "id": "8076d8eb2fc8f416dbb5ed0717cbf28f",
    "question": "Jak se běžně lidově označuje plod růže?",
    "answer": "šípek"
  },
  {
    "id": "82fe2dafd1dd74bc5b1611dd2c2ad2db",
    "question": "Jaký je český výraz pro anémii?",
    "answer": "chudokrevnost"
  },
  {
    "id": "6d285749d72c94396a1d0c5be3e9066d",
    "question": "Ve kterém českém městě se konají závody Světového poháru v biatlonu?",
    "answer": "v Novém Městě na Moravě"
  },
  {
    "id": "8024ff7d0a3e74fadb72dd3fca66e6b2",
    "question": "Který umělecký sloh následuje po slohu románském?",
    "answer": "gotika"
  },
  {
    "id": "e4f048297c2314c27b99a55cfd448b35",
    "question": "Jak se slovem na M označuje obrazec užívaný v indických náboženstvích, který symbolizuje vesmír?",
    "answer": "mandala"
  },
  {
    "id": "9a138e1234cf14abf98632151a99dade",
    "question": "Odrůdou kterého druhu zeleniny je habanero?",
    "answer": "papriky"
  },
  {
    "id": "c1e9e2583595346f08b420f1054db7f7",
    "question": "Ve kterém městě sídli přední italský fotbalový klub Juventus?",
    "answer": "v Turíně"
  },
  {
    "id": "f1f0cd3e9b8ef420db28eefe4b0397ee",
    "question": "Jako protiklad impresionismu vznikl který umělecký směr?",
    "answer": "expresionismus"
  },
  {
    "id": "2f733e34b20f04adeb55d20bca08f658",
    "question": "Ve které historické budově sídlí Národní knihovna ČR?",
    "answer": "v Klementinu"
  },
  {
    "id": "f7893ad12199b460491f7a46acf64c34",
    "question": "Jediný z původních 7 divů světa dodnes stojí - který?",
    "answer": "pyramidy v Gize"
  },
  {
    "id": "4e11b77c183ab44b7b7147f4b05e33c7",
    "question": "Plodem kterého stromu je žalud?",
    "answer": "dubu"
  },
  {
    "id": "1ac7fef6bea024f37957dc81564f2342",
    "question": "Jak se nazývá hlavní organizace řídíci celoevropské fotbalové soutěže?",
    "answer": "UEFA"
  },
  {
    "id": "fec1177c7cff248719fdaf6a6ba0423b",
    "question": "Které národnosti byl malíř Vincent van Gogh?",
    "answer": "nizozemské"
  },
  {
    "id": "d6f95ded010e24dd8a8265468c9aa941",
    "question": "Vada kterého orgánu je astigmatismus?",
    "answer": "oka"
  },
  {
    "id": "c7a75b8ad0390412a96d57181782d3b0",
    "question": "Jak se říká státu, který se nachází mezi dvěma soupeřícími velmocemi?",
    "answer": "nárazníkový stát"
  },
  {
    "id": "156c9cf4d615b48bb8c8f0b10cc259cd",
    "question": "Jak se též říká pelargoniím slovem na písmeno M?",
    "answer": "muškáty"
  },
  {
    "id": "4c2e8ebaa9b1c45c08c14e39fa0b6722",
    "question": "Který americký plavec je rekordmanem v počtu získaných olympijských medailí?",
    "answer": "Michael Phelps"
  },
  {
    "id": "20405fe4e9f5f43bb8bc4d8efd0801a5",
    "question": "Kolik státních oblastních archivů je v ČR?",
    "answer": "7"
  },
  {
    "id": "50ba9b67803e34807acf60d7a4a809ff",
    "question": "Jak se nazývá vyhynulý mořský členovec s oválným tělem, který se vyskytoval od kambria po perm?",
    "answer": "trilobit"
  },
  {
    "id": "dacdb6fe80a984a2287fb3bfc11a3b3f",
    "question": "Která kost je největší v lidském těle?",
    "answer": "stehenní"
  },
  {
    "id": "a33dcdf5c90244be9a6598fb3129160e",
    "question": "Jak se jmenuje obilnina, ze které se převážně vyrábí české pivo?",
    "answer": "ječmen"
  },
  {
    "id": "020a5d1dd23284e9ca981ff8450d15d0",
    "question": "Pod kterou zkratkou je známá prestižní kontinentální hokejová liga?",
    "answer": "KHL"
  },
  {
    "id": "d8a6cb8125c3a439ba30b0af4f03f07a",
    "question": "Ve kterém městě sídli Moravský zemský archiv?",
    "answer": "v Brně"
  },
  {
    "id": "de4d96db8ed9d41cfb5610cd48216058",
    "question": "Jak se nazývá roztavená hornina vzniklá tavením v hloubkách, stoupající k povrchu v podobě lávy?",
    "answer": "magma"
  },
  {
    "id": "457f700dfa98349c19bae2ad457a55a2",
    "question": "Pod jakou zkratkou je známá Lou Gehringova choroba?",
    "answer": "ALS"
  },
  {
    "id": "9b61458debc2042be9b00dba9088634b",
    "question": "Jak se jmenuje český národní strom?",
    "answer": "lipa"
  },
  {
    "id": "d00e4c7fe70144da99336f4f182c50bd",
    "question": "Jak zní český výraz pro hokejový termín icing?",
    "answer": "zakázané uvolnění"
  },
  {
    "id": "400aecf58b86648acb26b88d42744c87",
    "question": "Houslové sonáty jaro, léto, podzim a zima nalezneme ve kterém hudebním dile?",
    "answer": "Čtvero ročních dob"
  },
  {
    "id": "eff2757cc8459403195a4efdae9939da",
    "question": "U které šachové figurky lze provést tzv. braní mimochodem?",
    "answer": "pěšec"
  },
  {
    "id": "ccc61e6ccab1649f997c02f95fefed07",
    "question": "Jak se říká slavnostnímu uvedení prezidenta do funkce?",
    "answer": "inaugurace"
  },
  {
    "id": "4d4ef9e028f10458f9099f35132a0da6",
    "question": "Jak se jmenuje strom, ze kterého pochází takzvané bobkové listy?",
    "answer": "vavřin"
  },
  {
    "id": "3b914d1df24f648d5a260a31ad7886e9",
    "question": "Ve kterém sportu se proslavil Andre Agassi?",
    "answer": "v tenise"
  },
  {
    "id": "cc5c390720eb5444a8120af41b6dbd4d",
    "question": "Jak se jmenuje průplav otevřený v r. 1869 v Egyptě, který spojuje Středozemní a Rudé moře?",
    "answer": "Suezský průplav"
  },
  {
    "id": "966ea329fd7854e57ac1ac26fe716483",
    "question": "Jak se označuje nejhodnotnější kombinace v pokeru?",
    "answer": "královská postupka"
  },
  {
    "id": "c6d5bbf5df4cf479c9db9e7c179fbf7a",
    "question": "Jak se jmenoval český architekt, autor například kubistického Domu U Černé Matky Boží?",
    "answer": "Josef Gočár"
  },
  {
    "id": "e4123ae2873b34b3c9c6c7cddfe38a15",
    "question": "Jak se slovem na N nazývá druh plodu, který má třeba javor?",
    "answer": "nažka"
  },
  {
    "id": "21c96591fea694a9ab16cdddfb2f91cd",
    "question": "Dvojice známá jako Kiki a Maki reprezentovala Česko ve kterém sportu?",
    "answer": "v plážovém volejbalu"
  },
  {
    "id": "3c9dc5b3a69d64c6abf452f377030640",
    "question": "Na obraze ruského malíře Ilji Repina jsou Burlaci na které řece?",
    "answer": "na Volze"
  },
  {
    "id": "e7f29477495884e9787c3d2396fd74bc",
    "question": "Největší a nejznámější starověký římský amfiteátr se jmenuje",
    "answer": "Koloseum (Flaviovský amfiteátr)"
  },
  {
    "id": "10b37712438834801b4bf2390eb58196",
    "question": "Kterou říši dobyl Francisco Pizarro?",
    "answer": "řiši Inků"
  },
  {
    "id": "bcd80ae48c39b44a987b52e9998fdd5c",
    "question": "Která vytrvalá bylina má druhový název zlomocný?",
    "answer": "rulik"
  },
  {
    "id": "6a67196c232314cb2ac02c6d5b3f58a1",
    "question": "Jak zní křestní jméno postavy, kterou v séril o Harrym Potterovi ztvárnila Emma Watson?",
    "answer": "Hermiona"
  },
  {
    "id": "e2fd369c293c349f0a71948fa5acecb4",
    "question": "Jak se v psychoanalýze označuje náklonnost syna k matce s agresivním vztahem k otci?",
    "answer": "oidipovský komplex"
  },
  {
    "id": "d7b6ebd9cb253477bb7968d40160cca4",
    "question": "Radi se antimon mezi nekovy?",
    "answer": "ne"
  },
  {
    "id": "1f328d390338446cbb06f84eb2a585f2",
    "question": "Jaký věk označují Kristova léta?",
    "answer": "33 let"
  },
  {
    "id": "5e45df76aec944a96bdde90dc109e89c",
    "question": "Jak zní rodové jméno květiny známé pod lidovým názvem chudobka?",
    "answer": "sedmikráska"
  },
  {
    "id": "57a76cbee031f48c89f47989e6ce92b2",
    "question": "\"Přání domů, do Prahy, do Podolí, do lékárny...\" je ze které hry Járy Cimrmana?",
    "answer": "Dobytí severního pólu"
  },
  {
    "id": "a09eeb64501db41508d5a7716292c101",
    "question": "Z jakého rodu byl Romeo v Shakespearově dramatu?",
    "answer": "Montekové"
  },
  {
    "id": "822f0b9a8f6fe45fba7bedf214d61410",
    "question": "Ve kterém filmu hraje roli mateřské znaménko v podobě kakaové skvrny velikosti mexického dolaru?",
    "answer": "Limonádový Joe aneb Koňská opera"
  },
  {
    "id": "8c1df2af346cb4748996bed5c961c8f9",
    "question": "Jak se říká kuchařské vestě profesionálních kuchařů?",
    "answer": "rondon"
  },
  {
    "id": "11fe62cc271f74ab28a1e4a220738bf9",
    "question": "Který hlodavec žijící v přírodě na území ČR je největší?",
    "answer": "bobr"
  },
  {
    "id": "f6a14320943544494b4f347eecefa68e",
    "question": "Jak se jmenuje nejstarší z dětí britského prince Williama a jeho manželky Kate?",
    "answer": "George"
  },
  {
    "id": "a9cbffdca6ae64e81bf6c63c2901a2dc",
    "question": "Jakým anglickým termínem se označuje snímek obrazovky?",
    "answer": "screenshot"
  },
  {
    "id": "98945977b55854c0e9c13cc4e5d015e4",
    "question": "Ve které moravské obcí se nachází nejvýznamnější poutní místo v Česku?",
    "answer": "ve Velehradu"
  },
  {
    "id": "4cc817b7248444d91937b0c4803677f7",
    "question": "Který malíř vytvořil obrazy dvanácti měsíců na Staroměstském orloji v Praze?",
    "answer": "Josef Mánes"
  },
  {
    "id": "afddbf06d399341608481f2ddfd264b6",
    "question": "Ze které země pochází papež František?",
    "answer": "z Argentiny"
  },
  {
    "id": "c5270f2835d3549ecb6d16bd03efe582",
    "question": "Jak se jmenuje galerie moderního umění, která stojí na rohu Páté Avenue a 89. Street?",
    "answer": "Guggenheimovo muzeum"
  },
  {
    "id": "bc707797047c246ee94ff253f9025e1a",
    "question": "Jak zní jméno prvního muže, který vstoupil na povrch Měsíce?",
    "answer": "Neil Armstrong"
  },
  {
    "id": "44369008d217546918caa7447ee35ab8",
    "question": "Kdo režíroval film Přelet nad kukaččím hnízdem?",
    "answer": "Miloš Forman"
  },
  {
    "id": "d588963b37fc74d2b83d37362991eb71",
    "question": "Horní komora Parlamentu České republiky se jednoslovně nazývá jak?",
    "answer": "Senát"
  },
  {
    "id": "995492f6ce74748ca96634c16e994b50",
    "question": "Jaká rostlina má semena známá jako arašídy?",
    "answer": "podzemnice olejná"
  },
  {
    "id": "4a9ead52f17104e3a882e844b43281d6",
    "question": "Ve kterém městě má sídlo Mezinárodní soudní dvůr?",
    "answer": "v Haagu"
  },
  {
    "id": "3550334b83a5d42cd8dc36b25aa613e2",
    "question": "Jak se jmenoval vyvratitel Aztécké říše?",
    "answer": "Hernán Cortés"
  },
  {
    "id": "05b4accdfa28b42cc8a950a51c94a9e8",
    "question": "Kolik let standardně trvá mandát senátora České republiky?",
    "answer": "6 let"
  },
  {
    "id": "ab4c572eb4fb64ec4a8176e123b75f19",
    "question": "Která aplikace sloužící k posílání multimediálních zpráv se původně jmenovala Picaboo?",
    "answer": "Snapchat"
  },
  {
    "id": "82e2b6fbf2a0c4942a8f300d4f2214d8",
    "question": "Jak se nazývají samči pohlavní buňky?",
    "answer": "spermie"
  },
  {
    "id": "bee8feea7b5fd4710a3c653ea4aaffb2",
    "question": "Která česká literární klasika končí slovy \"Šťastná to žena!\"?",
    "answer": "Babička"
  },
  {
    "id": "f8221264cd6434a789b694734446bc37",
    "question": "S jakým klubem je spojena zámořská kariéra Patrika Eliáše?",
    "answer": "New Jersey Devils"
  },
  {
    "id": "c2a72230e3f5249b6a1e833f7108f9a9",
    "question": "Jak se označuje slovem na L nemanželský potomek?",
    "answer": "levoboček"
  },
  {
    "id": "e11125d156a8c4746af4d86759a578db",
    "question": "Jak se jmenuje hlavní město Turecka?",
    "answer": "Ankara"
  },
  {
    "id": "cbf04e32675aa4e1794b833b56e3385a",
    "question": "Jak se u člověka nazývá trubice spojující hltan a žaludek?",
    "answer": "jícen"
  },
  {
    "id": "2dbb2af3ebae74deab66dbac6777edc8",
    "question": "Jak se jmenuje psí slečna z komiksu Čtyřlístek?",
    "answer": "Fifinka"
  },
  {
    "id": "7e58963ae125e458d8c24ec8514dd229",
    "question": "Kde se narodil Bedřich Smetana (koná se tam také operni festival)?",
    "answer": "v Litomyšli"
  },
  {
    "id": "0ac98c5a953dd4ac28b807abd8fba8f3",
    "question": "Jaký nápoj vynalezl lékárník John Pemberton?",
    "answer": "Coca-Cola"
  },
  {
    "id": "7f8b2c289b54744c881e85239db374de",
    "question": "Co původně vyráběla automobilka Avia?",
    "answer": "letadla"
  },
  {
    "id": "3b78b210df2db43229ace1978e014d33",
    "question": "Do takzvané alžírské kávy se tradičně přidává který alkoholický nápoj?",
    "answer": "vaječný likér"
  },
  {
    "id": "c1fd31ff283eb4c12b8e78d6e27f4212",
    "question": "Se kterými tvory se válčí v titulu románu Karla Čapka z roku 1936?",
    "answer": "s mloky"
  },
  {
    "id": "131b505f0a38249a3bcf3d50697ea424",
    "question": "Kdo je režisérem filmu Po strništi bos?",
    "answer": "Jan Svěrák"
  },
  {
    "id": "ede652b79448d4b51a158ab58a94dad8",
    "question": "Jak na písmeno V nazvete nejtenčí cévy v těle?",
    "answer": "vlásečnice"
  },
  {
    "id": "c53fb5e627bfa4c489e072652e717c59",
    "question": "Ve kterém měsíci se v Mexiku slaví Dia de Los Muertos?",
    "answer": "v listopadu"
  },
  {
    "id": "41890a3ec057c47e3a0abf3e764d1e36",
    "question": "Tanec kankán má kořeny ve které evropské zemi?",
    "answer": "ve Francii"
  },
  {
    "id": "c95f841a6fd8e42a7bb719d55b0c1272",
    "question": "Kterým lidovým výrazem na F je označována zednická naběračka?",
    "answer": "fanka"
  },
  {
    "id": "985a04c471b8a44ff86a5254d47a266d",
    "question": "Rudou kterého kovu je magnetit?",
    "answer": "železa"
  },
  {
    "id": "4329ea9d46ffe469ea96c9f87f78b119",
    "question": "Na kterém pražském ostrově se nacházel první zimní stadion s umělou ledovou plochou v Československu?",
    "answer": "Štvanice"
  },
  {
    "id": "cb249c38fc8e64526a457d318e75eec8",
    "question": "Ve kterém moři se nachází ostrov Hispaniola?",
    "answer": "v Karibském moři"
  },
  {
    "id": "fa55a26dbc80342648cb6a6098e01608",
    "question": "Za kolik stříbrných zradil Jidáš podle Bible Ježíše?",
    "answer": "za 30 stříbrných"
  },
  {
    "id": "efc030dcb1c0b4f3aa2e7ebe2946c89f",
    "question": "Jak se nazývá hromadný maorský tanec, který je znám hlavně z ragby v podání týmu Nového Zélandu?",
    "answer": "haka"
  },
  {
    "id": "a324c8e519d8241ae96f18677ef7eeab",
    "question": "Která lidová slavnost se označuje též slovem fašank?",
    "answer": "masopust"
  },
  {
    "id": "e38474093f97348a2b44c1eebd63386f",
    "question": "Jak se také označuje levhart sněžný?",
    "answer": "irbis"
  },
  {
    "id": "7103b76ecc76642b5a0a0a8d66f74741",
    "question": "Jak se dříve označoval stát, který má dnes název Myanmar?",
    "answer": "Barma"
  },
  {
    "id": "e58fb35cc82e844ec9b9a8cd705c1bba",
    "question": "Kolik arů je v jednom hektaru?",
    "answer": "100"
  },
  {
    "id": "23757a93df4fc4cc182bf65eb356c6c8",
    "question": "Jak se do češtiny překládá vojenská zkratka MP?",
    "answer": "vojenská policie"
  },
  {
    "id": "21871473ab6af477f916c278364ed46e",
    "question": "Ve které zemi se nachází nejvyšší budova světa? (k 1.1.2022)",
    "answer": "Spojené arabské emiráty"
  },
  {
    "id": "abe047a8ac0e54bd6a1d72676e6daa97",
    "question": "Jaká houba se označuje jako poddubák nebo modrák?",
    "answer": "hřib"
  },
  {
    "id": "d2655a98ff2dd4f73ba61a085a076e19",
    "question": "Jaká je mateřská organizace UNESCO?",
    "answer": "OSN"
  },
  {
    "id": "7da868d5eb7d9458e8abff0f0d00833d",
    "question": "Zkratku Ch má která odrůda vinné révy?",
    "answer": "Chardonnay"
  },
  {
    "id": "f9b69c703aecc483e88d6fc3e9f05080",
    "question": "Jak se do češtiny překládá latinské rčení \"Carpe diem\"?",
    "answer": "Uživej dne"
  },
  {
    "id": "5b7e75ea249f64169bc9f551ffc47fb7",
    "question": "Které křestní jméno mají herečky Leichtová a Hrušínská?",
    "answer": "Kristýna"
  },
  {
    "id": "1a7d7e4165a35453fba26b2944578e6a",
    "question": "Který vývojový stupeň motýla je označován jako imago?",
    "answer": "dospělec"
  },
  {
    "id": "cb19f0d9df5cb4340b9c5d3995f2034f",
    "question": "Ve kterém jazyce napsal Milan Kundera své poslední romány?",
    "answer": "ve francouzštině"
  },
  {
    "id": "3f98c07510313413ab8ad8ed014e9599",
    "question": "Sirup grenadina má jakou barvu?",
    "answer": "červenou"
  },
  {
    "id": "31b688466e7a24f6ab39a51c897c7b08",
    "question": "Uvedte jméno autora románu Muži, kteří nenávidí ženy.",
    "answer": "Stieg Larsson"
  },
  {
    "id": "1d25bb1df4436472cb34ba1cf9aa65da",
    "question": "Ve kterém kraji se nachází město Rakovník?",
    "answer": "ve Středočeském"
  },
  {
    "id": "11bbe217a48784e338130a28ec7dc354",
    "question": "Kolikačlánková je soustava českých soudů?",
    "answer": "čtyřčlánková"
  },
  {
    "id": "3d6f52bcd154449d3bb17a9fe93b07a9",
    "question": "Jak se v informatice označuje schopnost operačního systému provádět několik procesů současně?",
    "answer": "multitasking"
  },
  {
    "id": "d5be4c206fca64ff4943e7d7bb484f72",
    "question": "Koktejl daiquiri se připravuje ze kterého druhu alkoholu?",
    "answer": "zrumu"
  },
  {
    "id": "78f8a651de5c849fd946de399e98f807",
    "question": "Kde se nachází hlavní sídlo NATO?",
    "answer": "v Bruselu"
  },
  {
    "id": "948f9ea526e9a47a2a5b85e10160a021",
    "question": "Odkud pochází módní návrhář Osmany Laffita?",
    "answer": "z Kuby"
  },
  {
    "id": "30603522745c745d9829e642723e4d14",
    "question": "Jaké je umělecké jméno postavy, kterou v seriálu Comeback ztvárnil Tomáš Matonoha?",
    "answer": "Tomi Paci"
  },
  {
    "id": "a4d6b13c065e34d55ba9230b101a7b88",
    "question": "Jakým řeckým písmenem se značí ohm?",
    "answer": "omega"
  },
  {
    "id": "7624df759883249dbbb9fa61f7173ab9",
    "question": "Která česká instituce má zkratku ČNB?",
    "answer": "Česká národní banka"
  },
  {
    "id": "0d2ccf8c293fa48cd8453fb2834fec8b",
    "question": "Který rakouský zpěvák zemřel v roce 1998 při autonehodě v Dominikánské republice?",
    "answer": "Falco"
  },
  {
    "id": "8081fd8b8450841819ddb10ea5721162",
    "question": "Kdo složil hudbu k filmu Tenkrát na Západě?",
    "answer": "Ennio Morricone"
  },
  {
    "id": "57d864bf5291343c8ba4f46c9d2da897",
    "question": "Jak se jmenuje symbol Českého Švýcarska, na který je od r. 1982 zakázán vstup?",
    "answer": "Pravčická brána"
  },
  {
    "id": "b37cc7227901749f681d4ef39e985195",
    "question": "Na kterém státu vyhlásilo Kosovo v roce 2008 nezávislost?",
    "answer": "na Srbsku"
  },
  {
    "id": "a3ae077c457f84404aac5f1197598107",
    "question": "Scientologická církev vznikla ve které zemi?",
    "answer": "USA"
  },
  {
    "id": "7d20c1286956d4a8eb2697fb36f8ea47",
    "question": "Jaká stavba dominuje vlajce Kambodži?",
    "answer": "Angkor Vat"
  },
  {
    "id": "b671ea982eb4347d1b08d669536e0718",
    "question": "Jak se jmenuje první slovenská prezidentka?",
    "answer": "Zuzana Čaputová"
  },
  {
    "id": "596c70f50ed5f49f3ba65955654f4ea1",
    "question": "Ve kterém městě ČR najdeme nejstarší dochovaný most?",
    "answer": "v Písku"
  },
  {
    "id": "e2dc84da28e4045f29d3139b7aec1e5a",
    "question": "Uvedte slovo, které se používá pro hlavní město Maroka i výraz z ekonomie označující slevu.",
    "answer": "Rabat"
  },
  {
    "id": "7f7955891604448608b7a1aa5841e1f6",
    "question": "Izraelity z Egypta vyvedla která biblická postava?",
    "answer": "Mojžiš"
  },
  {
    "id": "571389d00b69e43a8b58dc161689f081",
    "question": "Jaké oceány spojuje Panamský průplav?",
    "answer": "Atlantský a Tichý"
  },
  {
    "id": "be2a4946296a9463eaeb64cbd37664d5",
    "question": "Kolik oči měl bájný obr Kyklop?",
    "answer": "jedno oko"
  },
  {
    "id": "f6209b99bf2a148a5ab57d2b111c9ba9",
    "question": "Jak se slovem na písmeno L označuje slavnostní přijetí studenta do akademické obce?",
    "answer": "imatrikulace"
  },
  {
    "id": "24f9e61010bec4896ade40f717a3f662",
    "question": "Jak se označuje specifická pozitivní emoční vazba a závislost rukojmí na únosci?",
    "answer": "stockholmský syndrom"
  },
  {
    "id": "c25b5f0aa85654d1987d57b9c9660a78",
    "question": "Bohy Višnu a Šivu uctívá které náboženství?",
    "answer": "hinduismus"
  },
  {
    "id": "de8734bdda73f416289fd659c89ec40d",
    "question": "Jak se jmenoval norský mořeplavec, který se plavil na voru Kon-Tiki z balsového dřeva?",
    "answer": "Thor Heyerdahl"
  },
  {
    "id": "a304fc9cbea0d486d99582af5653e899",
    "question": "Jak zní název výrobce hraček, který se proslavil výrobou panenek Barbie?",
    "answer": "Mattel"
  },
  {
    "id": "2c5b1231e207e4bbdbc348b1253c7172",
    "question": "Která čistokrevná kočkovitá šelma je největší?",
    "answer": "tygr"
  },
  {
    "id": "5a624ee959e8a4b08b86609d9b780137",
    "question": "Kolikrát se vdala Marilyn Monroe?",
    "answer": "3x"
  },
  {
    "id": "13d4f97cd923d4fa5b3ad13317ae8d9a",
    "question": "Jak se nazývá úsečka, která spojuje dva nesousední vrcholy čtyřúhelníku?",
    "answer": "úhlopříčka (diagonála)"
  },
  {
    "id": "37c6bfe99151042f5bde029d8b940e65",
    "question": "Během kterého válečného konfliktu se odehrává děj knihy Petr a Lucie?",
    "answer": "1. světové války"
  },
  {
    "id": "12168a39a186c4b919d1c9a50f4f57c0",
    "question": "Která herečka ztvárnila hlavní role ve filmech Roztomilý člověk nebo Eva tropí hlouposti?",
    "answer": "Nataša Gollová"
  },
  {
    "id": "230cbba20186a4207b6a2ea4b71290ff",
    "question": "Jakého původu byl vynálezce Nikola Tesla?",
    "answer": "srbského"
  },
  {
    "id": "62eaa414dd5d44514822bc7693382087",
    "question": "Které zemi patří ostrov Rujána?",
    "answer": "Německo"
  },
  {
    "id": "bbe06f2fe96ee4794acce4c027ca046e",
    "question": "Sauerkraut je německý výraz pro kterou kvašenou zeleninu?",
    "answer": "pro zelí"
  },
  {
    "id": "9afedfb382eaf4b628a84c5e280cbaab",
    "question": "Kterým synonymem z latiny Ize nahradit slovo porodnost?",
    "answer": "natalita"
  },
  {
    "id": "9298d1b85632d450f96d4a2e624874a1",
    "question": "Vikuňa, alpaka, guanako - která zvířata mají tyto názvy?",
    "answer": "lamy"
  },
  {
    "id": "6ea3fdfea0d4c4fbdb5cf360c7bbc17d",
    "question": "Ve které zemi se vyrábí pivo Ožujsko?",
    "answer": "v Chorvatsku"
  },
  {
    "id": "d54b7d5764c12474ca84b61b67bb219d",
    "question": "Která česká hudebnice je matkou zpěvačky Lenny?",
    "answer": "Lenka Filipová"
  },
  {
    "id": "e62f015a34dfe4a379a228bdd4e5aedc",
    "question": "Která země je přirozeným domovem koaly?",
    "answer": "Austrálie"
  },
  {
    "id": "54d20f8a851914fe5940579f15843b06",
    "question": "Který architekt zahájil stavbu chrámu Sagrada Familia v Barceloně?",
    "answer": "Antoni Gaudi"
  },
  {
    "id": "e34277167f20e4435aa5f580a2747b51",
    "question": "Suezský průplav leží na území které země?",
    "answer": "Egypta"
  },
  {
    "id": "a8d9ece4cfe484ddca75871535d5edde",
    "question": "Opium je látka získaná ze které rostliny?",
    "answer": "zmáku"
  },
  {
    "id": "1e7329430eaf54d76bca2cfc4588b9fc",
    "question": "Podpis se cizim slovem na S nazývá jak?",
    "answer": "signatura"
  },
  {
    "id": "db970b7f12df24ea28996221f1745b29",
    "question": "Uvedte odborný výraz pro zimní spánek zvířat.",
    "answer": "hibernace"
  },
  {
    "id": "9cb08ed5a45b047d1923820905ebc58e",
    "question": "Palác Alhambra najdeme ve které zemi?",
    "answer": "ve Španělsku"
  },
  {
    "id": "8f49e5d57e55c4042bf05b7749b6ae59",
    "question": "Adjektiva jsou označením kterého slovního druhu?",
    "answer": "přídavnych jmen"
  },
  {
    "id": "bafefee9b40564a85b6bcb390bf79322",
    "question": "Kterou planetu obíhají měsíce Lo a Europa?",
    "answer": "Jupiter"
  },
  {
    "id": "01de85f82f6714cfe897144a09c97db5",
    "question": "Jaký náboj v atomu mají elektrony?",
    "answer": "záporný"
  },
  {
    "id": "0f1f0fd1802764015a851dd903b4d2b8",
    "question": "Největší město ostrova Sicilie se jmenuje jak?",
    "answer": "Palermo"
  },
  {
    "id": "0c0ae40d649414a57930aae35dff5e03",
    "question": "Jak se jednoslovně označuje řecká abeceda?",
    "answer": "alfabeta"
  },
  {
    "id": "728d391a7e03147359968ee1b9f1055b",
    "question": "Na který hudební nástroj hraje Dalibor Vrána, hlavní postava filmu Vrchní prchni?",
    "answer": "na housle"
  },
  {
    "id": "6c9ef39b29d5547f38bd2ff0ebeb122e",
    "question": "Základ složení destilátu zvaného gin tvoři která rostlina?",
    "answer": "jalovec"
  },
  {
    "id": "46d06accf8a97410c9e2c697072e7ccf",
    "question": "Který plyn má největší zastoupení v zemské atmosféře?",
    "answer": "dusík"
  }
]
